\documentclass[a4paper,english]{G2-105}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{longtable}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\onehalfspacing

\makeatletter

%\hyphenpenalty 10000
%\exhyphenpenalty 10000

\lstset{
    extendedchars=\true,
    inputencoding=utf8,
    language=sql,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true
}

% Хак для многостраничных таблиц
\let\oldendfirsthead\endfirsthead
\renewcommand\endfirsthead{
  \oldendfirsthead
  \caption{\space}\\\hline
}

\makeatother

\begin{document}
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{}
\VSTUSetDocumentCode{}
\VSTUSetDocumentTypeDative{курсовой работе по дисциплине "Проектирование и разработка современных баз данных"}
\VSTUSetDocumentTypeGenitive{курсовую работу по дисциплине "Проектирование и разработка современных баз данных"}
\VSTUSetFaculty{Электроники и вычислительной техники}
\VSTUSetDepartment{Программное обеспечение автоматизированных систем}
\VSTUSetDepartmentCode{10.19}
\VSTUSetDirection{230100.62 Информатика и вычислительная техника}
\VSTUSetHeadOfDepartment{Зав. кафедрой ПОАС}{д.т.н., проф.}{А. М. Дворянкин}{Дворянкин Александр Михайлович}
\VSTUSetDirector{ст. преп. каф. ПОАС}{}{А. В. Аникин}{Аникин Антон Викторович}
\VSTUSetStandardsAdviser{ст. преп. каф. ПОАС}{}{А. В. Аникин}{Аникин Антон Викторович}
\VSTUSetStudent{ПРИН-1Н}{В. О. Стрельцов}{Стрельцов Валерий Олегович}
\VSTUSetTitle{Проектирование и разработка реляционной базы данных и приложения пользователя (структура базы данных определяется индивидуальным заданием). Индивидуальное задание: Информационная система автопредприятия города}
\VSTUSetSubject{Проектирование и разработка современных баз данных}
\VSTUSetPZContents{
  \begin{VSTUList}
  \ulitem{введение, анализ предметной области, концептуальное моделирование проектируемой БД, логическое моделирование проектируемой БД, описание физической реализации приложения, заключение}
  \end{VSTUList}
}
\VSTUSetPZGraphics{
  \begin{VSTUList}
  \ulitem{концептуальная схема БД, логическая схема БД, физическая схема БД}
  \end{VSTUList}
}
\VSTUInitializeCPOne

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Введение}

Текстовое описание предметной области:

\begin{itemize}
    \item предприятие состоит из цехов (главный — начальник цеха);
    \item цеха состоят из участков (главные — начальник участка);
    \item участки состоят из мастерских (главный — мастер);
    \item на участках трудятся бригады (главный — бригадир);
    \item бригады состоят из обслуживающего персонала и водителей;
    \item предприятие имеет транспорт (автобусы, такси, маршрутные такси, прочий легковой транспорт, грузовой транспорт, вспомогательный транспорт);
    \item предприятие имеет объекты гаражного хозяйства (цеха, гаражи, боксы);
    \item предприятие имеет водителей и обслуживающий персонал (техники, сварщики, слесари, сборщики);
    \item автотранспорт имеет определенную марку;
    \item категории транспорта и обслуживающего персонала имеют свои характеристики;
    \item за водителем закреплены отдельные единицы транспорта;
    \item за маршрутом закреплены отдельные единицы транспорта;
    \item учитывается число перевозимых пассажиров по маршрутам;
    \item учитывается пробег, число ремонтов и затраты на ремонт по всему транспорту;
    \item учитывается объем грузоперевозок для грузового транспорта;
    \item учитывается интенсивность работы бригад по ремонту (число ремонтов, объем выполненных работ), число замененных и отремонтированных узлов и агрегатов.
\end{itemize}


\chapter{Определение запросов и пользователей системы}

Система будет реализовывать следующие запросы.
\begin{enumerate}
    \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
    \item Добавление транспортного средства
    \item Списывание транспортного средства
    \item Добавление сотрудника в обслуживающий персонал
    \item Увольнение сотрудника обслуживающего персонала
    \item Добавление водителя
    \item Увольнение водителя
    \item Привязка водителя к транспорту
    \item Добавление маршрута
    \item Удаление маршрута
    \item Привязка транспорта к маршруту
    \item Добавление бригадира
    \item Добавление мастера
    \item Задание начальника--мастера для бригадира
    \item Задание начальника--бригадира для рабочего или водителя
    \item Добавление объекта гаражного хозяйства
    \item Добавление грузоперевозки
    \item Добавление пробега к автомобилю
    \item Добавление выполненной работы
    \item Получение данных об автопарке предприятия
    \item Получение перечня водителей в целом по предприятию и по указанной машине
    \item Получение распределения водителей по машинам
    \item Получение распределения транспорта по маршрутам
    \item Получение данных о пробеге транспорта
    \item Получение данных о числе ремонтов и их стоимости для транспорта
    \item Получение данных о гаражном хозяйстве
    \item Получение данных о грузоперевозках
    \item Получение данных об использованных узлах для ремонта транспорта
    \item Получение данных о полученном и списанном транспорте за указанный период
    \item Получение рабочих, подчиненных бригадиру
    \item Получение бригадиров, подчиненных мастеру
    \item Получение данных о работах, выполненных указанным рабочим
    \item Распределение транспорта по маршрутам
\end{enumerate}

\begin{longtable}[l]{|c|c|c|c|c|}
\caption{Распределение запросов между категориями пользователей}\\\hline
\parbox{1.7cm}{Запрос} & \parbox{2cm}{Админы} & \parbox{3cm}{Отдел кадров} & \parbox{2.5cm}{Отдел логистики} & \parbox{3cm}{Технический отдел}\\\hline
\endfirsthead
\parbox{1.7cm}{Запрос} & \parbox{2cm}{Админы} & \parbox{3cm}{Отдел кадров} & \parbox{2.5cm}{Отдел логистики} & \parbox{3cm}{Технический отдел}\\\hline
\endhead
1 & + &   & + &  \\\hline
2 & + &   & + &  \\\hline
3 & + & + &   &  \\\hline
4 & + & + &   &  \\\hline
5 & + & + &   &  \\\hline
6 & + & + &   &  \\\hline
7 & + &   & + &  \\\hline
8 & + &   & + &  \\\hline
9 & + &   & + &  \\\hline
10 & + &   & + &  \\\hline
11 & + & + &   &  \\\hline
12 & + & + &   &  \\\hline
13 & + & + &   &  \\\hline
14 & + & + &   &  \\\hline
15 & + &   & + &  \\\hline
16 & + &  + & + &  \\\hline
17 & + &   & + & +\\\hline
18 & + & + &   & +\\\hline
19 & + &   & + & +\\\hline
20 & + & + & + &  \\\hline
21 & + & + & + &  \\\hline
22 & + &   & + &  \\\hline
23 & + &   & + & +\\\hline
24 & + &   &   & +\\\hline
25 & + &   & + &  \\\hline
26 & + &   & + &  \\\hline
27 & + &   &   & +\\\hline
28 & + &   & + & +\\\hline
29 & + & + &   &  \\\hline
30 & + & + &   &  \\\hline
31 & + & + &   & +\\\hline
32 & + &   & + &  \\\hline
\hline
\end{longtable}

\chapter{Построение ER--модели}

На рисунке \ref{figure-erd-model} представлена концептуальная модель разработанной базы данных.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.36]{erd}
\par\end{centering}
\caption{Концептуальная схема базы данных}
\label{figure-erd-model}
\end{figure}

\chapter{Логическое моделирование проектируемой базы данных}

На рисунке \ref{figure-logical-model} представлена логическая модель разработанной базы данных.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.38]{model}
\par\end{centering}
\caption{Логическая модель базы данных}
\label{figure-logical-model}
\end{figure}

\chapter{Описание физической реализации, выбора СУБД, реализации запросов, хранимых процедур, триггеров и представлений}

\section{Физическая модель базы данных}

На рисунке \ref{figure-physical-model} представлена физическая модель разработанной базы данных.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.38]{model}
\par\end{centering}
\caption{Физическая модель базы данных}
\label{figure-physical-model}
\end{figure}

\section{Реализация запросов к базе данных}

\ttl

\subsection{Добавление транспортного средства}

Добавление транспорта делается двумя запросами: сначала добавляется сам транспорт, затем специфичный для него атрибут.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO transport(transport_type_id, marque, date_adopted) VALUES(<typeid>, <marque>, <date>)
    INSERT INTO transport_attribute(value, transport_type_attribute_id, transport_id) VALUES(<attrvalue>, <attrid>, <transportid>)
\end{lstlisting}

\subsection{Списывание транспортного средства}

Списанным считается транспорт, у которого поле date\_decommissioned не равно NULL.
\begin{lstlisting}
    UPDATE transport SET date_decommissioned = <date> WHERE id = <transportid>
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление сотрудника в обслуживающий персонал}

Производится аналогично добавлению транспортного средства.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO worker(name, birth_date, worker_type_id) VALUES(<name>, <birthdate>, <typeid>)
    INSERT INTO worker_attribute(value, worker_type_attribute_id, worker_id) VALUES(<attrvalue>, <attrid>, <workerid>)
\end{lstlisting}

\subsection{Увольнение сотрудника обслуживающего персонала}

Увольнение выполняется в один запрос, при этом у всех связанных записей (например, у выполненной работы) внешний ключ становится равным NULL.
\begin{lstlisting}
    DELETE FROM worker WHERE id = <workerid>
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление водителя}

Данные для одного водителя хранятся в двух таблицах, поэтому добавление водителя происходит в два запроса.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO worker(name, birth_date) VALUES(<name>, <birthdate>)
    INSERT INTO driver(worker_id, category) VALUES(<workerid>, <category>)
\end{lstlisting}

\subsection{Увольнение водителя}

Производится одним запросом, при этом каскадно удаляется соответствующая запись в таблице driver.
\begin{lstlisting}
    DELETE worker FROM (worker INNER JOIN driver ON worker_id = worker.id) WHERE driver.id = <driverid>
\end{lstlisting}

\subsection{Привязка водителя к транспорту}

Производится обновлением ссылки на транспорт в таблице driver.
\begin{lstlisting}
    UPDATE driver SET transport_id = <transportid> WHERE id = <driverid>
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление маршрута}

Производится вставкой в таблицу route.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO route(name, start, end) VALUES(<name>, <start>, <end>)
\end{lstlisting}

\subsection{Удаление маршрута}

Производится удалением из таблицы route, при этом у связанных записей устанавливается ссылка NULL.
\begin{lstlisting}
    DELETE FROM route WHERE id = <routeid>
\end{lstlisting}

\subsection{Привязка транспорта к маршруту}

Производится обновлением ссылки на маршрут в таблице transport.
\begin{lstlisting}
    UPDATE transport SET route_id = <routeid> WHERE id = <transportid>
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление бригадира}

Производится в два запроса, аналогично добавлению водителя.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO worker(name, birth_date) VALUES(<name>, <birthdate>)
    INSERT INTO brigadier(worker_id) VALUES(<workerid>)
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление мастера}

Производится в два запроса, аналогично добавлению водителя.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO worker(name, birth_date) VALUES(<name>, <birthdate>)
    INSERT INTO master(worker_id) VALUES(<workerid>)
\end{lstlisting}

\subsection{Задание начальника--мастера для бригадира}

Производится обновлением ссылки на мастера в таблице brigadier.
\begin{lstlisting}
    UPDATE brigadier SET master_id = <masterid WHERE id = <brigadierid>
\end{lstlisting}

\subsection{Задание начальника--бригадира для рабочего или водителя}

Производится обновлением ссылки на бригадира в таблице worker.
\begin{lstlisting}
    UPDATE worker SET brigadier_id = <brigadierid WHERE id = <workerid>
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление объекта гаражного хозяйства}

Производится вставкой в таблицу garage\_property.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO garage_property(description, garage_property_type_id) VALUES(<description>, <typeid>)
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление грузоперевозки}

Производится вставкой в таблицы kilometrage и transportation.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO kilometrage(transport_id, distance, date_start, date_end) VALUES(<transportid>, <distance>, <start>, <end>)
    INSERT INTO transportation(description, kilometrage_id) VALUES(<description>, <kilometrageid>)
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление пробега к автомобилю}

Производится вставкой в таблицу kilometrage.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO kilometrage(transport_id, distance, date_start, date_end) VALUES(<transportid>, <distance>, <start>, <end>)
\end{lstlisting}

\subsection{Добавление выполненной работы}

Производится вставкой в таблицу work.
\begin{lstlisting}
    INSERT INTO work(description, date_start, date_end, cost, worker_id, transport_part_type_id, transport_id) VALUES(<description>, <start>, <end>, <cost>, <workerid>, <partid>, <transportid>)
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных об автопарке предприятия}

Производится двумя запросами: для каждого автомобиля берутся его атрибуты.
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM transport WHERE transport_type_id = <typeid>
    SELECT * FROM transport_attribute WHERE transport_type_attribute_id = <attrid> AND transport_id = <transportid>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение перечня водителей в целом по предприятию и по указанной машине}

Производится выборкой из таблиц driver и worker.
\begin{lstlisting}
    SELECT driver.id, name, birth_date, category FROM
    (driver INNER JOIN worker ON worker_id = worker.id)
    WHERE transport_id = <transportid>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение распределения водителей по машинам}

Производится выборкой из представления drivers\_distribution.
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM drivers_distribution
\end{lstlisting}

\subsection{Получение распределения транспорта по маршрутам}

Производится выборкой из представления transport\_distribution.
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM transport_distribution
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных о пробеге транспорта}

Производится суммированием элементов из таблицы kilometrage.
\begin{lstlisting}
    SELECT SUM(distance) FROM
    (kilometrage INNER JOIN transport ON transport_id = transport.id AND transport_type_id = <typeid>)
    WHERE date_start >= <start> AND date_end <= <end>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных о числе ремонтов и их стоимости для транспорта}

Производится выборкой из представления detailed\_work.
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM detailed_work WHERE transport_id = <transportid>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных о гаражном хозяйстве}

Производится выборкой из представления detailed\_garage\_property.
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM detailed_garage_property
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных о грузоперевозках}

Производится выборкой из представления detailed\_transportations.
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM detailed_transportations WHERE transport_id = <transportid> AND date_start >= <start> AND date_end <= <end>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных об использованных узлах для ремонта транспорта}

Производится подсчетом элементов выборки из таблицы work.
\begin{lstlisting}
    SELECT COUNT(*) FROM work WHERE transport_part_type_id = <partid> AND transport_id = <transportid>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных о полученном и списанном транспорте за указанный период}

Для полученного транспорта:
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM transport WHERE transport_type_id = <typeid> AND date_adopted >= <start> AND date_adopted <= <end>
\end{lstlisting}

Для списанного транспорта:
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM transport WHERE transport_type_id = <typeid> AND date_adopted >= <start> AND date_adopted <= <end> AND date_decommissioned >= <start> AND date_decommissioned <= <end>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение рабочих, подчиненных бригадиру}

Производится выборкой из таблицы worker.
\begin{lstlisting}
    SELECT id, name, birth_date FROM worker WHERE brigadier_id = <brigadierid>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение бригадиров, подчиненных мастеру}

Производится выборкой из таблиц worker и brigadier.
\begin{lstlisting}
    SELECT worker.id, worker.name, worker.birth_date FROM worker
           INNER JOIN brigadier ON brigadier.worker_id = worker.id
           WHERE brigadier.master_id = <masterid>
\end{lstlisting}

\subsection{Получение данных о работах, выполненных указанным рабочим}

Производится выборкой из представления detailed\_work.
\begin{lstlisting}
    SELECT * FROM detailed_work WHERE worker_id = <workerid>
\end{lstlisting}

\subsection{Распределение транспорта по маршрутам}

Производится вызовом хранимой процедуры.
\begin{lstlisting}
    CALL ASSIGN_TRANSPORT_TO_ROUTES(<typeid>)
\end{lstlisting}

\section{Реализация хранимых процедур}

Единственная хранимая процедура реализует запрос на распределение транспорта по маршрутам:
\begin{lstlisting}
    CREATE PROCEDURE ASSIGN_TRANSPORT_TO_ROUTES
    (IN transport_type_id INT)
    proc_label: BEGIN

        DECLARE transport_count INT DEFAULT 0;
        DECLARE route_count INT DEFAULT 0;
        DECLARE transport_per_route INT DEFAULT 0;
        DECLARE inserted INT DEFAULT 0;
        DECLARE transport_id, route_id INT;

        DECLARE cur_transport CURSOR FOR SELECT id FROM transport WHERE date_decommissioned IS NULL AND transport.transport_type_id = transport_type_id;
        DECLARE cur_route CURSOR FOR SELECT id FROM route;

        SELECT count(*) FROM transport WHERE transport.transport_type_id = transport_type_id INTO transport_count;
        SELECT count(*) FROM route INTO route_count;

        IF transport_count = 0 OR route_count = 0 THEN
            LEAVE proc_label;
        END IF;

        SET transport_per_route = 1;
        WHILE transport_per_route * route_count < transport_count DO
            SET transport_per_route = transport_per_route + 1;
        END WHILE;

        OPEN cur_transport;
        OPEN cur_route;

        WHILE inserted < transport_count DO
            FETCH cur_transport INTO transport_id;

            IF inserted % transport_per_route = 0 THEN
                FETCH cur_route INTO route_id;
            end if;

            UPDATE transport SET transport.route_id = route_id WHERE transport.id = transport_id;
            SET inserted = inserted + 1;
        END WHILE;

        CLOSE cur_transport;
        CLOSE cur_route;
    END
\end{lstlisting}

\section{Реализация триггеров}

Триггер, который при списывании транспорта устанавливает у водителей ссылку на этот транспорт в NULL:
\begin{lstlisting}
    CREATE TRIGGER transport_AUPD AFTER UPDATE ON transport FOR EACH ROW
    UPDATE driver SET transport_id = NULL WHERE transport_id = NEW.id;
\end{lstlisting}

Триггер, который при добавлении атрибутов транспорта контролирует, что этот атрибут корректен для данного типа транспорта, а также что он еще не задан:
\begin{lstlisting}
    CREATE TRIGGER transport_attribute_BINS BEFORE INSERT ON transport_attribute FOR EACH ROW
    BEGIN
        DECLARE transport_type_id INT;
        DECLARE map_count INT DEFAULT 0;
        DECLARE attr_count INT DEFAULT 0;

        SELECT count(*) FROM transport_attribute
        WHERE transport_attribute.transport_type_attribute_id = NEW.transport_type_attribute_id AND transport_attribute.transport_id = NEW.transport_id
        INTO attr_count;

        IF attr_count > 0 THEN
            SIGNAL SQLSTATE '45000' SET MESSAGE_TEXT = 'This attribute is already set for this transport';
        END IF;

        SELECT transport.transport_type_id FROM transport WHERE transport.id = NEW.transport_id INTO transport_type_id;

        SELECT count(*) FROM transport_type_attribute
        WHERE transport_type_attribute.id = NEW.transport_type_attribute_id AND transport_type_attribute.transport_type_id = transport_type_id
        INTO map_count;

        IF map_count = 0 THEN
            SIGNAL SQLSTATE '45000' SET MESSAGE_TEXT = 'Inappropriate attribute for this transport type';
        END IF;
    END
\end{lstlisting}

Триггер, который при добавлении атрибутов рабочего контролирует, что этот атрибут корректен для данного типа рабочего, а также что он еще не задан:
\begin{lstlisting}
    CREATE TRIGGER worker_attribute_BINS BEFORE INSERT ON worker_attribute FOR EACH ROW
    BEGIN
        DECLARE worker_type_id INT;
        DECLARE map_count INT DEFAULT 0;
        DECLARE attr_count INT DEFAULT 0;

        SELECT count(*) FROM worker_attribute
        WHERE worker_attribute.worker_type_attribute_id = NEW.worker_type_attribute_id AND worker_attribute.worker_id = NEW.worker_id
        INTO attr_count;

        IF attr_count > 0 THEN
            SIGNAL SQLSTATE '45000' SET MESSAGE_TEXT = 'This attribute is already set for this worker';
        END IF;

        SELECT worker.worker_type_id FROM worker WHERE worker.id = NEW.worker_id INTO worker_type_id;

        SELECT count(*) FROM worker_type_attribute
        WHERE worker_type_attribute.id = NEW.worker_type_attribute_id AND worker_type_attribute.worker_type_id = worker_type_id
        INTO map_count;

        IF map_count = 0 THEN
            SIGNAL SQLSTATE '45000' SET MESSAGE_TEXT = 'Inappropriate attribute for this worker type';
        END IF;
    END
\end{lstlisting}

\section{Реализация представлений}

Представление для распределения водителей по транспорту:
\begin{lstlisting}
    CREATE VIEW drivers_distribution AS
    SELECT driver.id AS 'driver_id', worker.name, worker.birth_date, driver.category, transport_type.name AS 'transport_type_name', transport.marque FROM
    (driver INNER JOIN worker ON worker.id = driver.worker_id
            INNER JOIN transport ON transport.id = driver.transport_id
            INNER JOIN transport_type on transport_type.id = transport.transport_type_id);
\end{lstlisting}

Представление для распределения транспорта по маршрутам:
\begin{lstlisting}
    CREATE VIEW transport_distribution AS
    SELECT transport.id AS 'transport_id', transport_type.name AS 'transport_type_name', transport.marque, route.name AS 'route_name' FROM
    (transport INNER JOIN transport_type ON transport_type.id = transport.transport_type_id AND (transport_type.name = 'Автобус' OR transport_type.name = 'Маршрутное такси')
               INNER JOIN route ON route.id = transport.route_id);
\end{lstlisting}

Представление для выполненной работы:
\begin{lstlisting}
    CREATE VIEW detailed_work AS
    SELECT transport.id AS 'transport_id', worker.id AS 'worker_id', transport_type.name AS 'transport_type_name', transport.marque, transport_part_type.name AS 'transport_part_type_name', cost FROM
    (transport INNER JOIN transport_type ON transport_type.id = transport.transport_type_id
               INNER JOIN work ON transport.id = work.transport_id
               INNER JOIN transport_part_type ON transport_part_type.id = work.transport_part_type_id
               INNER JOIN worker ON work.worker_id = worker.id);
\end{lstlisting}

Представление для грузоперевозок:
\begin{lstlisting}
    CREATE VIEW detailed_transportations AS
    SELECT transportation.id, transport.id AS 'transport_id', description, date_start, date_end, distance FROM
    (transportation INNER JOIN kilometrage ON kilometrage.id = transportation.kilometrage_id
                    INNER JOIN transport ON kilometrage.transport_id = transport.id);
\end{lstlisting}

Представление для гаражного хозяйства:
\begin{lstlisting}
    CREATE VIEW detailed_garage_property AS
    SELECT garage_property.id, garage_property_type.name, garage_property.description FROM
    (garage_property INNER JOIN garage_property_type ON garage_property.garage_property_type_id = garage_property_type.id);
\end{lstlisting}

\section{Описание реализации пользовательского приложения}

Приложение реализовано на языке PHP. Оно имеет следующие модули:
\begin{itemize}
    \item модуль работы с базой данных (подключение, получение выборок из БД в виде массивов, обработка запросов к базе данных и т.~п.);
    \item модуль генерации HTML/JavaScript для общих действий (элементы для выбора типов сущностей, задания их атрибутов и т.~п.);
    \item модуль генерации HTML/JavaScript для форм для каждого запроса, которые запрашиваются AJAXом.
\end{itemize}

На клиентской стороне есть работает JavaScript, обрабатывающий действия пользователя и делающий AJAX--запросы к серверу. Для оформления используется boostrap.

\chapter{Заключение}

В ходе выполнения курсовой работы была спроектирована и реализована база данных автопредприятия города, а также написано пользовательское приложение для работы с ней. Приложение позволяет добавлять, редактировать и удалять сущности базы данных, а также осуществлять запросы и получать соответствующие отчеты.

\end{document}
